{
    "acertijos": [
        {
            "id": 1,
            "pregunta": "En la antigüedad fui un símbolo de poder y sabiduría, pero ahora soy solo un recuerdo en piedra. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "Una escultura",
                "Una reliquia",
                "Una estatua"
            ],
            "respuesta": "Una estatua"
        },
        {
            "id": 2,
            "pregunta": "En la oscuridad me encuentro, pero nunca soy visto. Soy la sombra de algo que ya no existe. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "Un fantasma",
                "Un recuerdo",
                "Un eco"
            ],
            "respuesta": "Un recuerdo"
        },
        {
            "id": 3,
            "pregunta": "En el pasado fui un símbolo de riqueza y poder, pero ahora soy solo una pieza de museo. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "Un cetro",
                "Un medallón",
                "Un bastón"
            ],
            "respuesta": "Un cetro"
        },
        {
            "id": 4,
            "pregunta": "En la antigüedad, me usaban para guardar secretos y mensajes importantes, pero ahora mi función ha cambiado completamente. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "Un mensaje cifrado",
                "Un mapa secreto",
                "Un pergamino"
            ],
            "respuesta": "Un pergamino"
        },
        {
            "id": 5,
            "pregunta": "En el pasado, se me consideraba un amuleto de protección contra el mal, pero ahora soy solo una curiosidad arqueológica. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "Un talismán",
                "Un amuleto encantado",
                "Una reliquia divina"
            ],
            "respuesta": "Un talismán"
        },
        {
            "id": 6,
            "pregunta": "En tiempos antiguos, se creía que podía conceder deseos, pero en realidad solo era una ilusión. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "Una lámpara mágica",
                "Un hada",
                "Un hechizo"
            ],
            "respuesta": "Una lámpara mágica"
        },
        {
            "id": 7,
            "pregunta": "En el pasado, se me consideraba un instrumento de tortura, pero en realidad solo era un objeto de castigo. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "Una horca",
                "Una espada",
                "Una trampa"
            ],
            "respuesta": "Una horca"
        },
        {
            "id": 8,
            "pregunta": "En el lienzo del tiempo me proyecto, una visión de lo que será. Soy la sombra de tus elecciones, la realidad que deberás enfrentar. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "El destino",
                "La premonición",
                "La consecuencia"
            ],
            "respuesta": "La consecuencia"
        },
        {
            "id": 9,
            "pregunta": "En el telar del tiempo me entretejo, un tapiz de experiencias por vivir. Soy la hebra de tus decisiones, el hilo que debes seguir. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "El destino",
                "La trama",
                "El tejido"
            ],
            "respuesta": "La trama"
        },
        {
            "id": 10,
            "pregunta": "Fui utilizado por los antiguos para comunicarse a largas distancias, sin embargo, hoy en día mi uso es casi nulo. ¿Qué soy?",
            "opciones": [
                "Un cuervo",
                "Una carta",
                "Una paloma mensajera"
            ],
            "respuesta": "Una paloma mensajera"
        }
    ]
}